\chapter{研究现状综述}\label{chap:relatedwork}

% 2.1 引言
\section{引言}
% 任务背景
% 可以介绍统计机器翻译到神经机器翻译的变革，带来了哪些影响，例如在多模态融合等方面的影响
机器翻译是一种利用计算机算法将一种语言翻译到另一种语言的技术。从统计机器翻译时代，到神经机器翻译时代，机器翻译相关技术一直作为行业的风向标引领着整个自然语言处理领域的发展。其基础模型从做到打破语言壁垒突破至跨越模态整合，能够在计算机视觉、语音信号处理以及多模态信息融合等领域都得到广泛的应用。
% 任务起源
% 可以提到机器翻译的缺陷，比如歧义、信息不充足等问题试图通过外源信息来解决
多模态机器翻译就是一种在机器翻译的基础上，融合图像信息、语音信息或者文档上下文信息的一类方法。这些引入的外源信息，在理论上具有解决歧义词、转录错误以及指代不明等问题的意义。

% 任务形式
% 讲讲与机器翻译的区别、如何将其分为了两大类。
融合图片信息的神经机器翻译是多模态神经机器翻译方法的一个分支，是一种将图片作为外源辅助信息输入到神经机器翻译模型中，以提升翻译准确率为目的的一类方法。因此，与常规的神经机器翻译相似的是，相关研究所使用的语料同样需要平行翻译句对的形式，区别在于增加了与文本内容高度相关的图片输入。根据图片信息的作用方式，可以将相关方法分为图片信息辅助式、图片信息增强式、图片搜索式以及基于无监督的方法。本章首先将简要介绍神经机器翻译的发展过程，以及用于对图片进行预处理以及特征提取的计算机视觉基础模型，然后按照图片信息辅助式、图片信息增强式、图片搜索式和基于无监督的方法的分类，分别介绍融合图片信息的神经机器翻译如何随着神经机器翻译的发展而进行改进与进化。

% 2.2 神经机器翻译
\input{Tex/3_RelatedWork/2_NMT.tex}
% 2.3 visual backbones
\input{Tex/3_RelatedWork/3_CV.tex}
% 2.4 MMT
\input{Tex/3_RelatedWork/4_MMT.tex}
%\input{Tex/3_RelatedWork/3_3_visual_guided_MMT.tex}
%% 2.4 visual enhanced MMT
%\input{Tex/3_RelatedWork/3_4_visual_enhanced_MMT.tex}
%% 2.5 retrieval-based MMT
%\input{Tex/3_RelatedWork/3_5_retrival_based_MMT.tex}



\section{本文研究思路}
% 还要几篇分析性质的工作
% MMT的演变与拥有的优势
% MMT现有存在的问题
从基于循环神经网络的RNMT，到目前广泛采用的Transformer，研究者们致力于将图片中的视觉信息以各种方式融合到翻译过程中，从而提升机器翻译的质量。这是因为，相比于纯文本，图片中往往包含更完整、更细节以及更丰富的语义信息。然而，相比于纯文本翻译利用端到端模型就可以学习到跨语言的表示与生成，融入图片信息的神经机器翻译并不是简单地将图片输入到模型中就能够将跨模态的信息进行融合并利用。

得益于不同模态的信息在神经网络方法中普遍以分布式向量表示的形式呈现，在神经翻译模型中实现跨模态信息融合具有很强的优势：1）能够直接从数据中学习数据特征，不需要人为的特征设计；2）采用成熟的神经翻译模型作为主框架，采用预训练的卷积神经网络用于图片编码，跨模态信息融合可以在现有模型基础上进行改进；3）图片作为上下文信息的表示方法与融合方式，和一般的文档上下文或视频上下文类似，相应的模型方法有很强的泛化复用性；4）解决歧义词或语义不完整等文本中出现信息缺失的问题。

% 本文索要解决的问题：三篇文章
然而，已有方法同样存在一些问题，例如翻译质量的提升不稳定，图片信息的作用方式不明确，翻译模型对视觉信息不敏感等问题。尽管当前广泛应用的神经翻译模型与计算机视觉基础模型为跨模态信息融合提供了极大的便利，依旧难以针对不同跨模态信息需求的文本翻译数据设计统一的模型方案。为此，本文尝试回答三个问题：
\begin{itemize}
    % 输入图片不一定带来提升
    \item {\sffamily 翻译质量提升不稳定}。文献\cite{21_dutta-chowdhury-elliott-2019-understanding,22_li-etal-2021-vision,20_wu-etal-2021-good}的实验表明，相比于纯文本神经翻译，输入图片信息后的翻译模型的翻译准确率并没有得到明显的提升，有些甚至会低于纯文本翻译。这说明在一般的翻译模型中，将图片中的视觉信息与文本信息的融合并不是一个必然的过程。如何使融合图片信息的神经机器翻译获得有效的翻译准确率的提升?
    % 隐含式方法的弊端
    \item {\sffamily 图片信息作用方式不明确}。尽管已有很多模型方法表明输入图片信息能够为翻译质量带来提升，然而图片信息的作用方式并不明确。例如，歧义词问题是否得到解决?语义不完整的句子是否得到补全?亦或是在其它不得而知的方面为翻译带来的增益？如何以更明确的方式将视觉信息作用到神经翻译中?
    % 输入噪音可能比输入图片带来的提升更多
    \item {\sffamily 翻译模型对视觉信息不敏感}。文献\cite{23_elliott-2018-adversarial}将与文本内容不一致的图片输入到翻译模型中来测试模型翻译准确率的提升是否来自于图片中的视觉信息，实验结果显示大部分模型可以从错误的图像中获得同样或相近的翻译准确率的提升。文献\cite{20_wu-etal-2021-good}认为输入图片与输入早已的作用相似，是正则化作用而非视觉信息为模型带来的翻译准确率的提升。如何使翻译模型对输入图片信息敏感?
\end{itemize}

为此，本文围绕融合图片信息的神经机器翻译方法研究，从改进模型的训练方式、图片的输入方式、视觉信息的作用方式等方面展开研究工作：
\begin{itemize}
    % 翻译质量提升不稳定，作用方式不明确
    \item {\sffamily 基于跨模态文本重构的神经机器翻译：}为解决图片信息作用方式不明确的问题，改变了图片的输入方式，使用图片的视觉目标特征以替换的方式作用到名词短语或名词两种粒度上，用于重构完整的文本。然后改变了模型的训练方式，以多任务训练的方式，利用多模态重构任务优化神经机器翻译模型的表示能力，从而提升翻译的准确率，得到具有稳定提升翻译质量能力的神经翻译模型。第3章将介绍我们提出的基于跨模态文本重构的神经机器翻译方法。
    % 翻译质量提升不稳定，作用方式不明确
    \item {\sffamily 基于双向跨模态实体重构的神经机器翻译：}在上一部分工作的基础上，以更明确的方式，针对实体词和视觉实体，实现双向跨模态实体重构。区别于重构完整的文本，针对实体词即可得到较好的模型结果。第4章介绍我们提出的基于双向跨模态实体重构的神经机器翻译方法。
    % 翻译质量提升不稳定，对视觉信息不敏感
    \item {\sffamily 基于图文对比对抗训练的神经机器翻译：}在训练融合图片信息的神经翻译模型的同时，采用对比学习方法学习译文与多模态输入的联合语义表示空间。为了解决模型对视觉信息不敏感的问题，在对比学习的负样本集中加入图文不一致的对抗样本。通过提升翻译模型区分输入图片正确与否的能力，强迫模型将图片中的视觉信息融合到文本表示中，从而强化源端文本的特征表示，实现翻译准确率的提升。第5章将介绍我们提出的基于图文对比对抗训练的神经机器翻译方法。
\end{itemize}
%（在这里提到模型对视觉信息不敏感的问题，然后循序渐进讲为什么我们的研究以增强式为主，后又如何补充辅助式）

\section{本章小结}
本章介绍了与融合图片信息的神经机器翻译相关的国内外研究，其中包括神经机器翻译主流模型的发展过程。然后主要介绍了在神经翻译模型中融合图片信息的主流方法，以及各类方法所具备的特点。本章分析了现有融合图片信息的神经机器翻译方法的缺陷，简要地说明了相应的解决办法，以及针对这些问题本文的一些应对思路。这些内容与本文的研究内容息息相关，在后面的章节中，本文将针对如何将图片中的视觉信息融合到神经翻译模型中给出相应的解决方案。

